<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
<!-- Index start -->
<title>Teknik Yazılar</title>
<link href="http://localhost:4000//1/atom.xml" rel="self"/>
<link href="http://localhost:4000/"/>
<updated>2013-04-11T14:56:10+03:00</updated>
<id>http://localhost:4000/1/</id>
<author>
  <name>Meltem AYDOĞAN</name>
  <email>meltem.aydogan@bil.omu.edu.tr</email>
</author>

  <entry>
  <title>wp kurulum-130219</title>
  <link href="http://localhost:4000/102/wp-kurulum"/>
  <updated>2013-02-19T00:00:00+02:00</updated>
  <id>/102/wp-kurulum</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;&amp;mdash;&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>Wordpress Tema Kurulumu-130219</title>
  <link href="http://localhost:4000/102/filezilla"/>
  <updated>2013-02-19T00:00:00+02:00</updated>
  <id>/102/filezilla</id>
  <content type="html">
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>Ruby on Rails Kurulum-120331</title>
  <link href="http://localhost:4000/103/rails"/>
  <updated>2012-03-31T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/103/rails</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;Ruby on Rails, bilindiği gibi ruby diliyle yazılmış bir framework teknolojisidir. Web uygulamalarında bize çok kolaylık sağlayacak olan RoR' u ubuntu ortamında şöyle kurup, uygulama geliştirebiliriz:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;İlk olarak tabiki &lt;strong&gt;RubyGem&lt;/strong&gt; leri ile birlikte &lt;strong&gt;Rails&lt;/strong&gt; yükleyelim:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;&lt;code&gt;sudo gem install rails&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Başarı iletimizi aldıysak rails kurulumu tamamlanmıştır!&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Veritabanı bağlantımız için, apt-get ile birlikte SQLite3' ü de yükleyelim:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt; &lt;code&gt;sudo gem install sqlite3-ruby&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uygulama Geliştirme&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>ubuntu 11.04 dil sorunu-110901</title>
  <link href="http://localhost:4000/109/dil-sorunu"/>
  <updated>2011-09-01T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/109/dil-sorunu</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;Ubuntu 11.04' ü yeni yükleyince &lt;strong&gt;Language Support&lt;/strong&gt; ekranı gelmediğinden dil
ayarlarınızı yapamıyorsanız sorunu aşağıdaki şekilde çözebilirsiniz;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;Uygulamalar –&amp;gt; Ana menü&lt;/code&gt; seçelim ve soldaki sekmeden &lt;code&gt;Sistem&lt;/code&gt; altındaki
&lt;code&gt;Yönetim&lt;/code&gt; menüsüne tıklayalım. Sağdaki &lt;code&gt;Dil Desteği -&amp;gt; Özellikler&lt;/code&gt; &amp;lsquo;e
tıklayalım, sonrasında &lt;strong&gt;commant&lt;/strong&gt; bölümüne şu yazıyı yazalım ve kaydedelim;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;env LANG=”en_US.UTF8” /usr/bin/gnome-language-selector
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Artık &lt;code&gt;Uygulamalar –&amp;gt; Ana menü&lt;/code&gt; ile açabilirsiniz.&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>php cookies-110811</title>
  <link href="http://localhost:4000/108/php-cookie"/>
  <updated>2011-08-11T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/108/php-cookie</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;Cookie(çerez), gerektiğinde kullanılması için client tarafından
oluşturulan  dosyadır. Oluşturduğumuz bu dosya içinde kullanıcı bilgileri, kullanıcının tercihleri gibi tanımlayıcı bilgiler saklayabiliriz. Cookieler HTML kod içine gömülüdür ve server-client arasinda gidip gelirler. Client'imiz web tarayıcımızdır. Server ise web sayfasının bulunduğu makinede çalışan programdır. Cookieler kişiye özel web sayfası yapmak, biz internette gezinirken veri kaydetmek, istatistik tutmak gibi işlerde kullanılır. Örneğin, sitemizde birkaç çeşit tema kullanıyorsak, bu temaları cookiede tutulan tek bir değer ile değiştirebiliriz. Cookieler ile ilgili yapılan temel işlemler; Oluşturma, değer atama, değer okuma, değerini değiştirme ve silme şeklindedir.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;cookie oluşturma&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Cookie oluşturmak için &lt;code&gt;setcookie&lt;/code&gt; fonksiyonu kullanmalıyız. Bu fonksiyonun parametreleri sırasıyla &lt;strong&gt;değişken, değer,
geçerlilik süresi&lt;/strong&gt; dir;&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/1139640.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;


&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Cookienin geçerlilik süresini bir başka bir şekilde ayarlayabiliriz;&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/d3a46d835ca51958858e.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;


&lt;h4&gt;cookie'ye değer atama&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Php'de, &lt;code&gt;$_COOKIE&lt;/code&gt; değişkenini, bir cookie değerini atamak için
kullanabiliriz. Aşağıda, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;user&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; adlı cookienin değerini alıp ve bir
sayfada görüntüleyen örnek paylaştım;&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/9bf3d9a95f115910e996.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;


&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Aşağıdaki örnekteki gibi bir cookie olup olmadığını öğrenmek için &lt;code&gt;isset()&lt;/code&gt; işlevini
kullanabiliriz;&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/4de29c6a6a09cc5b30a3.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;


&lt;h4&gt;cookie silme&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Cookie silmek için yine &lt;code&gt;setcookie&lt;/code&gt; fonsiyonunu kullanmamız gerekli. &lt;strong&gt;&amp;ldquo;user&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;
değişkenine boş değer atayarak ve geçerlilik süresini şimdiki zamandan daha önce
bir zaman olacak şekilde ayarlayarak oluşturduğumuz cookienin geçerliliğini
yitirmiş oluyoruz;&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/a3badd41586322d8cb05.js&quot;&gt; &lt;/script&gt;



</content>
</entry>
    <entry>
  <title>sistem bilgisi görüntüleme-110807</title>
  <link href="http://localhost:4000/108/komutlar"/>
  <updated>2011-08-07T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/108/komutlar</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;Kullandığınız sistem hakkındaki bilgileri öğrenmek istiyorsanız aşağıdaki
komutlar işinizi görecektir;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Disk kullanımını görüntülemek istiyorsanız;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  $ df -h
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bilgisayar açıldığından itibaren geçen süreyi göstermek istiyorsanız;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  $ uptime
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Giriş isminizi görüntülemek istiyorsanız;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  $ whoami
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ağa bağlı olan kullanıcıları merak ediyorsanız;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  $ rwho -a
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bellek kullanımını öğrenmek istiyorsanız;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  $ free
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kullanılan hesap için çalıştırılan komutları görmek için;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  $ history
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Yerel sunucu adını görmek istiyorsanız;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  $ hostname
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;İşletim sisteminin saat ve tarihini görüntülemek için;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  $ date
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
</entry>
    <entry>
  <title>linux dosya izinleri-110806</title>
  <link href="http://localhost:4000/108/izinler"/>
  <updated>2011-08-06T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/108/izinler</id>
  <content type="html">&lt;h3&gt;Erişim hakları&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Okuma izni:&lt;/strong&gt; Dosyanın okuma izni varsa içeriği görüntülenebilir, dizinin okuma izni varsa içerdiği dosyaların listesi alınabilir.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Yazma izni:&lt;/strong&gt; Dosyanın yazma izni varsa dosya değiştirebilir veya silinebilir. Dizine yazma izni verildiğinde dizin altındaki dosyalar yazılabilir veya silinebilir.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Çalıştırma izni:&lt;/strong&gt; Dosyayı çalıştırma hakkını verir.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Erişim haklarının dışında bir dosyanın üç izin düzeyi daha vardır. Bunlar,
dosyanın sahibi, dosyanın grubu ve diğer kullanıcılardır. Dosyanın sahibi, o
dosyayı oluşturan kişidir. Her kullanıcının bir grubu da olduğu için, dosya
oluşturulurken kullanıcı hangi grupta ise dosya da o gruba ait olacaktır.
Dosyanın sahibi olmayan ve grubu da dosyanın grubuyla uyuşmayan sistemdeki
kullanıcılar &lt;em&gt;diğer&lt;/em&gt; sınıfına girerler.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Dosya izinlerinin değiştirilmesi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dosya izin bilgilerini görebilmek için ls komutu, -l parametresiyle kullanılır.
Yani &lt;code&gt;ls -l&lt;/code&gt; komutu ile dosya izinlerini görebiliriz. Aşağıdaki dosyanın erişim
haklarına bakacak olursak;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;-rwxr-xr-x  1 may may     0 2011-08-06 21:09 test&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dosyanın en sol kısmında izin hakları yer alır. Bu dosyanın izin hakkı
&lt;code&gt;-rwxr-xr-x&lt;/code&gt;&amp;lsquo; dır. En baştaki &lt;strong&gt;&amp;ndash;&lt;/strong&gt; işareti dosyanın düz dosya olduğunu belirtir.
&lt;strong&gt;may&lt;/strong&gt; bu dosyanın sahibidir. Ardından sırayla uzunluk, dosyanın son değiştirilme tarihi
ve dosya ismi bilgileri görüntülenir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İzinlerde  r,w ve x karakterleri sırayla okuma, yazma ve çalıştırma haklarını
belirtir. En soldaki &lt;strong&gt;&amp;ndash;&lt;/strong&gt; işaretini ayırdığımız zaman geri kalan harfleri üçlü
grup haline getirirsek sırasıyla birinci harf kümesi dosya
sahibinin izinlerini, ikinci harf kümesi grup izinleri ve son küme de diğer
kullanıcıların izinlerini belirtir. Buna göre yukarıdaki dosyada:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;rwx: kullanıcı okuyabilir, yazabilir, çalıştırabilir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;r-x: grup okuyabilir, çalıştırabilir fakat yazamaz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;r-x: diğerleri okuyabilir, çalıştırabilir fakat yazamaz.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Sol baştaki karakter &lt;strong&gt;d&lt;/strong&gt; olsaydı, bir dizin inceliyor olacaktık.
Dosyanın izinlerini değiştirmek için &lt;code&gt;chmod&lt;/code&gt; komutu kullanılır. Bu komutu
kullanırken hangi izin düzeyine (kullanıcı, grup veya diğerleri) hangi izinlerin
verileceği veya kaldırılacağı yazılır. Yukarıdaki dosyanın okuma iznini kaldıracak olursak;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ chmod -r test
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;komutu kullanılabilir. &lt;strong&gt;&amp;ndash;&lt;/strong&gt; işareti, iznin kaldırılacağını belirtir. İzin vermek için ise &lt;strong&gt;+&lt;/strong&gt; yazılır.
Sadece grubun, sadece kullanıcının veya sadece diğerlerinin erişim hakkını
değiştirebilmek için her izin düzeyi için bir harf tanımlanmıştır. Kullanıcı
için &lt;strong&gt;u&lt;/strong&gt;, grup için &lt;strong&gt;g&lt;/strong&gt; ve diğerleri için &lt;strong&gt;o&lt;/strong&gt; yazarak belirli bir izin düzeyi
için erişim hakkını değiştirmek mümkün olur. Bu üç harf, izinden hemen önce
yazılır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;$ chmod u+x test&lt;/code&gt;            (dosyanin sahibi calistirabilir)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;$ chmod o+r test&lt;/code&gt;            (digerleri okuyabilir)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;$ chmod g-w test&lt;/code&gt;            (dosyanin grubu yazamaz)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her izin için sayılar da tanımlanmıştır. Dosyanın erişim izinlerini değiştirmek için
her izne ait sayıları kullanabilirsiniz. Aşağıdaki tabloda, her izin düzeyi için üçer tane
olmak üzere toplam 9 sayıdan oluşan izin numaraları gösterilmiştir. Bir izni
vermek için sırayla numaraları toplanır. Örneğin; sahibinin okuması (400),
yazması (200), çalıştırması (100), grubun okuması (40), çalıştırması (10) ve
diğerlerinin okuması (4) ve çalıştırması (1) için kullanılan rakamların toplamı
755' tir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://maydogan.me/file/izinler.png&quot; alt=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ chmod 755 test
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;komutu ile yukardaki izinleri test dosyasına uyarlamış olduk.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Dosyanın sahibinin ve grubunun değiştirilmesi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bir dosyanın sahibini sadece sistemdeki &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; kullanıcı değiştirebilir. Dosya
sahibinin değiştirilmesi için &lt;code&gt;chown&lt;/code&gt; komutu kullanılır. Yukarıdaki dosyanın
sahibini &lt;strong&gt;may1&lt;/strong&gt; isimli kullanıcı yapacak olursak;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ chown may1 test
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;chown&lt;/code&gt; komutu bu şekilde kullanılır. &lt;code&gt;chgrp&lt;/code&gt; komutu ile de dosyanın grubu
değiştirilebilir. Yukarıdaki dosyanın grubunu &lt;strong&gt;www&lt;/strong&gt; yapmak için;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ chgrp www test
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;chgrp&lt;/code&gt; komutu bu şekilde kullanılır&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>ağ çeşitleri-110806</title>
  <link href="http://localhost:4000/108/ag-cesitleri"/>
  <updated>2011-08-06T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/108/ag-cesitleri</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;İnternetin bizim için önemini hepimiz biliyoruz. Hemen herkesin hayatında büyük bir yere sahip olan internet o kadar
çok yaygınlaştı ki, hayatımızı onsuz yaşayamaz olduk. &lt;em&gt;Bilgisayar'a Giriş&lt;/em&gt; dersinde de öğrendiğimiz üzere internetin çalışma hızını ve şeklini &lt;strong&gt;ağ çeşitleri&lt;/strong&gt; başlığında  anlatacak olursak;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Ağ Bağlantısı Nedir?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ağ bağlantısı kavramına iki pencereden bakmalıyız. Ağ bağlantısı denildiğinde
ilk düşünülmesi gereken internettir. Ağ bağlantısı kavramına bu yönden
baktığımızda şöyle açıklayabiliriz: Ağ bağlantısı, bilgisayarımızın internete
kablolu ya da kablosuz bir şekilde ulaşabilmesini sağlayan sistemler bütünüdür.
Diğer bir yandan bakıldığında ise ağ bağlantısı, birden fazla sayıdaki
bilgisayarınmkablolu ya da kablosuz bir şekilde birbiri ile veri
alışverişinin yanında ortak donanım birimlerini kullanabilmelerini
sağlayan sistemler bütünüdür.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Ağ bağlantısı denildiğinde akla gelecek terimlerin başında *sunucu*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ve &lt;em&gt;kullanıcı&lt;/em&gt; kavramları gelmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Sunucu ve Kullanıcı Kavramları&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ağ bağlantısı teknolojileri ilk geliştirildikleri zamanlarda, bir ana bilgisayar ve bu bilgisayardan hem donanımsal hem de
yazılımsal olarak çok düşük özelliklere sahip olan
kullanıcı bilgisayarları(terminaller) vardı. Terminal denilen bu bilgisayarlar aynı zamanda ana bilgisayarın işlemcisini ve
sabit diskini kullanıyorlardı. Ana bilgisayarın arızalanması sırasında bütün ağ
elemanları devre dışı kalırken, aynı zamanda onarımlarının maliyeti de çok
yüksek oluyordu. Böylesi büyük bir sorunu ortadan kaldırmak isteyen geliştiriciler
kullanıcı(istemci)/sunucu adı verilen bir ağ modeli ortaya koydular. Bu modelde her
bilgisayar kendi kendine çalışabiliyorken yine ağa bağlanabilmek için sunucu adı verilen bir ana bilgisayara ihtiyaç
duymaktadırlar. Kullanıcı olarak adlandırılan  birimleri, basitçe, kendinden
başka bir bilgisayardan yardım isteyen birim olarak tanımlayabiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ağ bağlantıları kurulurken kapsadığı alana dikkat edecek olursak, 3 tip ağ
çeşidi bulunmaktadır:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Yerel Alan Ağları(LAN)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Metropolitan Ağlar(MAN)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geniş Alan Ağları (WAN)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;Yerel Alan Ağları&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;İsminden de anlaşılabileceği gibi yerel alan ağları, bir yerleşke ya da
kuruluşta kullanılan dışarıya kapalı ağlardır.
Bilgisayarlar arası mesafenin 1 kilometreyi geçmediği bu ağ çeşidi genellikle
internete bağlanabilmek ya da basit uygulamaların ortak kullanımı için
kullanılır.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Metropolitan Ağlar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Yerel alan ağlarının biraz daha gelişmiş hali olan bu ağ tipi genellikle
üniversitelerin yerleşmelerinde ve büyük iş yerlerinde kullanılmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Geniş Alan Ağları&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Yerel alan ağlarının birleşiminden oluşan bir ağ çeşidi olan geniş alan
ağlarında yönlendirici ve çoklayıcı gibi donanım birimlerinin bulunmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ağ bağlantıları kurulurken bilgisayarların birbirine bağlanış şeklini göz
önünde bulundurduğumuzda, iki ana başlık olan LAN ve WAN topolojileri akla
gelmelidir.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;LAN Topolojileri&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Yerel alan ağlarından kullanılan 3 tip topoloji bulunmaktadır:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ortak Topoloji(BUS)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Halka Topoloji(Ring)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yıldız Topoloji(Star)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;Ortak Yol Topoloji(BUS)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bu topoloji çeşidinde tüm terminaller (bilgisayarlar) düz bir çizgi halinde
sıralanmışlardır. İletilen bilgiyi tüm terminaller görüyor olmasına
karşılık, her bilgisayar kendine ait olan bilgiyi alır. Hattaki veri akışı çift yönlü olduğu için veri çakışması olabileceği düşünülmüş
ve protokollerin bunu engellemek amaçlı kullanılmasına olanak sağlanmıştır. Bus
topolojisi kurulurken koaksiyel kablo kullanılır. Her bir bilgisayar ağa
T-konektörler ile bağlanır.
Avantajları;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kablo yapısı güvenlidir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yeni bir istasyon eklemek çok kolaydır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Merkez birime ihtiyaç duyulmaz.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Dezavantajları;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ağda en fazla 30 bilgisayar bulunabilir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ağın uzunluğu ince koaksiyelde 185, kalın koaksiyelde 500 metreden fazla olamaz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bir istasyon arızalandığında tüm ağ devre dışı kalır. Bu yüzden arıza tespiti
zordur.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;Halka Topoloji(Ring)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bu ağ çeşidinde tüm bilgisayarlar bir halkanın elemanları konumundadırlar. Ağa
düşen her bilgiyi BUS topolojisinde de olduğu gibi tüm bilgisayarlar görür fakat
bilginin adresi ile kendi adresi uyum gösteren bilgisayara iletilir. Eğer bilgi
hiçbir bilgisayar tarafından alınmamış ise devre dışı kalır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avantajları;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kablo yapısı güvenlidir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yeni bir istasyon eklemek çok kolaydır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Merkez birime ihtiyaç duyulmaz.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Dezavantajları;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maliyet bakımından diğer ağlardan biraz daha pahallıdır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;İletişim hızları kablolama sisteminize bağlıdır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hem ağın yayıldığı tüm alan hem de bilgisayarlar arası
mesafe sınırlıdır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemin hızı devreye eklenen her elemanla biraz daha azalır.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;Yıldız Topoloji(Star)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bu ağ çeşidinde merkezde bir sunucu bilgisayar bulunur ve tüm kullanıcı
bilgisayarlar bu sunucuya bağlıdır.Bu sistemde, gönderilecek veri ilk önce merkezi birime gönderilir. Bu merkezi
birim de ağın düzenini sağlayacak şekilde bu veriyi hedef bilgisayarlara iletir.
Genel olarak bu merkezi birime HUB ya da SWITCH (anahtar) denilmektedir.
Kullanılan ağ kartına göre hızının değişebildiği bu ağda, merkez ile istasyonlar
arasındaki mesafe en fazla 100 metre olabilir.
Merkezdeki birimin üzerindeki ışıkların yanıp yanmaması durumuna bakılarak
arızalı istasyonun bulunabilmesi tüm ağın güvenliğini sağlamaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avantajları;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;İstasyonların arızalanması ağı etkilemez.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ağa yeni bir istasyon eklemek çok kolaydır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ağ yönetimi kolaydır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kullanılan ağ elemanına göre ağın hızı artırılabilir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;Dezavantajları;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Merkezde oluşacak arıza tüm ağın devre dışı kalmasına neden olabilir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Her bir istasyon için ayrı bir koaksiyel kablo kullanılacağından maliyet
yüksek, kablo kirliliği çoktur.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://maydogan.me/file/topoloji.jpg&quot; alt=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;WAN Topolojileri&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;WAN topolojisinde başlıca iki tip topoloji vardır:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ağaç Topolojisi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Örgü Topolojisi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;h3&gt;Ağaç Topoloji&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hiyerarşik topoloji olarak da bilinen ağaç topolojisinde, ağacın merkezinde bir
bilgisayar bulunurken tüm sorumluluklar bu bilgisayara aittir. Bu
sistemlerde dallanma arttıkça görevi en az olan bilgisayara doğru bir geçiş
gözlenmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Örgü Topoloji&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mesh Topoloji de denilen örgü topolojisinde ağ yapısı incelendiğinde belirli bir
düzen görülmemektedir. Her bilgisayar kendine en yakın olan bilgisayara
bağlanmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://maydogan.me/file/topoloji1.jpg&quot; alt=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>whois komutu-110727</title>
  <link href="http://localhost:4000/107/whois"/>
  <updated>2011-07-27T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/107/whois</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;Dipnot olarak benim çok işime yarayan &lt;strong&gt;whois&lt;/strong&gt; komutunu paylaşmak istiyorum :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eğer ki 176.55.255.255 ip' li kullanıcıyı merak ediyorsanız:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;whois 176.55.255.255&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;whois 176.55.255.255 || less&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ve herhangi bir domain(sahibi) hakkında bilgi sahibi olmak istiyorsanız:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;whois maydogan.me&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;whois&lt;/strong&gt; komutunu yukarıdaki gibi kullanarak merakınızı giderebilirsiniz :)&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>dosya izinleri hatası-110726</title>
  <link href="http://localhost:4000/107/hatalar"/>
  <updated>2011-07-26T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/107/hatalar</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;Bilgisayarla haşır neşir olayım derken amansız bir hatayla karşılaştım&amp;hellip; Ya
dosya izinleriyle fazla uğraştım ya da ubuntunun bel kemiği olan bir kaç dosyayı
bilmeden sildim ve aşağıdaki sorunlar karşıma çıktı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Login olduktan sonra sırasıyla:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Could not update ICEauthority file /home/may/.ICEauthority

Yapılandırma sunucusu ile ilgili bir sorun var.
(usr/lib/libgconf2-4/gconf-sanity-check-2 durum 256 ile çıktı)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;bu iki hata geldi ve /home/may dizinindeki hiç bir dosyaya erişemedim. Ayrıca
uçbirimdeki komutlara da erişim hakkı tanımıyordu. Arayüzden Yerler &gt;&gt; başlangıç klasörü yapınca:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;file:///home/may konumu açılamadı.
Bu dosyayı işlemek için hiçbir uygulama kayıtlı değil
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;hatası geliyordu. Araştırdığım kadarıyla bu sorun için önerilen çözümler:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk hatadaki ../ICEauthority'nin izinlerini&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo chown may:may /home/may/.ICEauthority
sudo chmod 664 /home/may/.ICEauthority
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;olacak şekilde değiştirildikten sonra ikinci hatadan kurtulmak için&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;chmod 755 /etc/gconf/gconf.xml.*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;komutunu kullanarak gconf.xml dosyalarının da izinleri yeniden düzenlemek&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;file:///home/may konumu açılamadı.
Bu dosyayı işlemek için hiçbir uygulama kayıtlı değil
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ve sonrasında nautilusdan kaynaklanan bu hatanın çözümü olarak da ubuntu dağıtımının bulunduğu dvd'yi taktıktan sonra:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get remove nautilus

sudo shutdown -r now

sudo apt-get install nautilus
sudo shutdown -r now
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;komutları ile nautilus'u yeniden yapılandırarak çözüm bulunmuştur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umarım bilgisayarımdan on gün ayrı kalmama sebep olan bu sorun yinelemez&amp;hellip; :)&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>google plus-110701</title>
  <link href="http://localhost:4000/107/google"/>
  <updated>2011-07-01T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/107/google</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;Google+, Google'ın sosyal ağ piyasasını yeniden canlandırmak için çalışmalarını
sürdürdüğü bir platform yani Google'ın henüz fırından çıkmayan projesi de denilebilir:)
Bu proje, sadece link ve fotoğraf paylaşımı olarak değil, video chat imkanlarıyla da
kullanıcıyı kendine çekme eğilimde&amp;hellip; Google+, kendi içinde birden fazla servisle bu imkanları
sağlayacak. İşte bu servisler:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Circles:&lt;/strong&gt; Doğru insanlarla doğru şeyleri paylaşmanızı sağlayan bu sistem sayesinde paylaşacağınız
birşeyi arkadaşlarınızla veya ailenizle paylaşmak tamamen size kalmış bir durum. Bu da paylaşımlarınızı
daha da özelleştirmenize olanak sağlıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://maydogan.me/file/circles.jpg&quot; alt=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sparks:&lt;/strong&gt; Bu özellik sayesinde ilgi alanlarınıza eklediğiniz şeyler hakkındaki
paylaşımları siz de görebilirsiniz. Bu sayede bir süre hesabınıza girmeseniz bile
her girdiğinizde izlenebilicek, okunabilicek birşeyler bulabileceksiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://maydogan.me/file/sparks.jpg&quot; alt=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hangouts:&lt;/strong&gt; Google+&amp;lsquo;nın en büyük özelliklerinden biri. 10 kişiye kadar HD kamerayla
görüntülü görüşme sağlayan bu özellik, Google+'ın en ilgi çeken özelliği.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://maydogan.me/file/hangouts.jpg&quot; alt=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mobile:&lt;/strong&gt; Mobile özellikleri gelişmiş olacak olan Google+ bilinen mobil özellikler dışında,
Huddle özelliği sayesinde grup halinde chat yapmanıza olanak sağlayacak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google+&amp;lsquo; ın ne zaman açılacağı ise belli değil. Şu an kapalı beta halinde bulunan bu sistem,
sadece davet yöntemiyle kullanıcı alıyor. Eğer davet alabileceğiniz biri yok ise, resmi çıkış
tarihine kadar beklemek zorundasınız :(..&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>mysql kullanımı-110623</title>
  <link href="http://localhost:4000/106/kullan%C4%B1m"/>
  <updated>2011-06-23T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/106/kullanım</id>
  <content type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mysql' e bağlanmak için uç birimi açıp :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  &lt;code&gt;$ mysql -u root -p&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;komutu ile root şifresi girildikten sonra mysql' e bağlanılır.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Veritabanı oluşturmak için:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  &lt;code&gt;mysql&amp;gt; create database foo;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sistemde bulunan veritabanlarını görüntülemek için:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  &lt;code&gt;mysql&amp;gt; show databases;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;komutu kullanılır. Bu komut çıktısını görsel olarak gösterecek olursak:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://maydogan.me/file/database.png&quot; alt=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Oluşturulan foo veritabanını kullanmak için aşağıdaki komut yazılır:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  &lt;code&gt;mysql&amp;gt; use foo;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;foo içerisinde bulunan tabloları görmek için:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  &lt;code&gt;mysql&amp;gt; show tables;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;foo'nun içindeki kul tablosu bu şekilde görüntülenecektir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://maydogan.me/file/table.png&quot; alt=&quot;1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;kul tablosunun içeriğini görüntülemek için:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  &lt;code&gt;mysql&amp;gt; select * from kul;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;kul tablosunun nasıl tanımlandığını görmek için:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  &lt;code&gt;mysql&amp;gt; describe kul;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;kul tablosunu silmek için :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  &lt;code&gt;mysql&amp;gt; drop table kul;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;foo veritabanını silmek için:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  &lt;code&gt;mysql&amp;gt; drop database foo;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
</entry>
    <entry>
  <title>ubuntu mysql kurulumu-110622</title>
  <link href="http://localhost:4000/106/kurulum"/>
  <updated>2011-06-22T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/106/kurulum</id>
  <content type="html">&lt;h3&gt;Mysql Kurulumu&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kurulumu başlatmak için uç birimi açıp :&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;p&gt;&lt;code&gt;$ sudo aptitude install mysql-server mysql-client&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;komutu ile gerekli mysql paketleri yükle. Yükleme sonunda root şifresi girilmesi isteniyor.
Eğer sistemde PHP kullanılıyorsa alttaki komutla PHP için mysql uygulamasını yükle :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;$ sudo apt-get install php5-mysql&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>ubuntu'da program kaldırmak-110504</title>
  <link href="http://localhost:4000/105/ubuntu-program-kaldir"/>
  <updated>2011-05-04T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/105/ubuntu-program-kaldir</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;Ubuntu'da daha önce kurmuş olduğumuz programları  iki şekilde kaldırabilirsiniz.
Eğer grafik arayüzden kaldırmak istiyorsanız :&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;system &amp;ndash;&gt; administrator &amp;ndash;&gt; synaptic package manager&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;yolu izleyerek yukarıdaki quick search kısmına kaldırılacak program adını yazın.
Sıralananlardan kaldırmak istediğinizi seçin ve sağ tıklayın. Sağ tıklayınca
açılan pencerede mark for removal(kaldırmak için işaretle)&amp;lsquo; yi
seçin. Yapılandırma
paketlerini de  kaldıracaksanız mark for complete removal(tamamen kaldırmak için
işaretle yani tüm yapılandırma paketleri ile birlikte kaldırmak)'i seçin.
İkicisi olarak eğer konsoldan işlem yapmayı seviyorsanız :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get remove program_adi
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;komutu ile kaldırabilirsiniz.Yapılandırma paketlerini de kaldırmak için :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get purge
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;komutu yeterlidir&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>nedir bu gimp ?-110504</title>
  <link href="http://localhost:4000/105/gimp"/>
  <updated>2011-05-04T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/105/gimp</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;GIMP (GNU Image Manipulation Program), gelişmiş bir resim
oluşturma ve fotoğraf düzenleme yazılımıdır. Gimp, özgür bir yazılım olup
ücretsizdir. Adobe Photoshop’a alternatif bir program olmakla beraber başta
GNU/Linux olmak üzere MS Windows, MAC OS X gibi işletim sistemlerinde de
çalışabilir ve Türkçe menü desteği ile rahatlıkla kullanılabilir. Gimp’i
özel kılan şey her açık kaynak yazılımda olduğu gibi ihtiyacımız olan
eklentileri edinip muhteşem  resim işleme programına sahip olabilmemizdir.
Gimp’in çok yüksek çözünürlükleri destekleyen CinePaint adlı bir türevi
de bulunmaktadır.www.gimp.org ya da gimpturkiye.tk linklerinden gerekli
bilgiler alınabilir. İlgilenenlere…&lt;/p&gt;
</content>
</entry>
    <entry>
  <title>ubuntu'da google chrome kurulumu-110504</title>
  <link href="http://localhost:4000/105/chromium"/>
  <updated>2011-05-04T00:00:00+03:00</updated>
  <id>/105/chromium</id>
  <content type="html">&lt;p&gt;Google Chrome, Firefox'un yerini alamaz ama ikinci bir tarayıcıya ihtiyaç
duyulduğunda Chromium tercih edebilebilir.Uç birimi açıp verilen komutlar doğrultusunda kurabiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    sudo gedit /etc/apt/sources.list
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Aşağıdaki satırı kaynak listesinin sonuna ekle :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    # Ubuntu Chromium
    # sudo apt-key adv --recv-keys --keyserver keyserver.ubuntu.com 4E5E17B5
    # sudo apt-get install chromium-browser
    deb http://ppa.launchpad.net/chromium-daily/ppa/ubuntu karmic main
    deb-src http://ppa.launchpad.net/chromium-daily/ppa/ubuntu karmic main
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sistem Ubuntu 9.10 ise satırlar yukarıdaki gibi kalsın.
Değilse “karmic” kısmını uygun şekilde düzenle. Kaydet ve kapat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlgili GPG anahtarını almak için gerekli komut :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    sudo apt-key adv --recv-keys --keyserver keyserver.ubuntu.com 4E5E17B5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Anahtarı aldıktan sonra kaynak listesini güncelle :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    sudo apt-get update
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Son adım olarak Chrome’u kurmak için gerekli komut :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    sudo apt-get install chromium-browser
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</content>
</entry>
    <!-- Index end -->

</feed>
